% -*- coding: utf-8 -*-
\documentclass[enseignants]{tdinfoupmc}

\usepackage{mpil}
\setmainfont[Scale=MatchLowercase, Numbers=Uppercase]{Constantia}
\setmonofont[Scale=MatchLowercase]{Inconsolata}

\titre{Contrôle 2}
\auteur{Benjamin Canou}

\begin{document}

\begin{exo}[Expressions fonctorisées]
  
  Dans cet exercice, on cherche à définir un module pour représenter
  des expressions arithmétiques. Ce module sera paramétré par le type
  des valeurs de base (entiers, flottants ou autre).

  \begin{quest}
    On donne la signature des valeurs suivante :
    \begin{lstlisting}
module type VALUE = sig
  type t
  val add : t -> t -> t
  val mul : t -> t -> t
  val to_string : t -> string
end ;;
    \end{lstlisting}

    Donnez deux instances de cette signature, pour les entiers et les
    flottants :

    \begin{lstlisting}

module IntValue = _____________________________________

_______________________________________________________

_______________________________________________________

_______________________________________________________

_______________________________________________________

_______________________________________________________

_______________________________________________________
    \end{lstlisting}

    \begin{lstlisting}

module FloatValue = ___________________________________

_______________________________________________________

_______________________________________________________

_______________________________________________________

_______________________________________________________

_______________________________________________________

_______________________________________________________
    \end{lstlisting}
  \end{quest}

  \begin{quest} On donne la structure du module des expressions
    suivante. Complétez le corps des fonctions \verb+eval+ et
    \verb+to_string+ qui respectivement évalue une expression en une
    valeur et donne la représentation textuelle infixe de
    l'expression. Bonus si le nombre de parenthèses est minimal dans
    le résultat de \verb+to_string+.
    
    \begin{lstlisting}
module Expr (Value : VALUE) = struct
  type value = Value.t

  type expr =
    | Const of value
    | Sum of expr * expr
    | Mult of expr * expr

  let const x =
    Const x

  let add e1 e2 = 
    Sum (e1, e2)

  let mul e1 e2 =
    Mult (e1, e2)

  let rec eval e =

_______________________________________________________

_______________________________________________________

_______________________________________________________

_______________________________________________________

_______________________________________________________

_______________________________________________________

_______________________________________________________


  let rec to_string e =

_______________________________________________________

_______________________________________________________

_______________________________________________________

_______________________________________________________

_______________________________________________________

_______________________________________________________

_______________________________________________________

_______________________________________________________

_______________________________________________________

_______________________________________________________

_______________________________________________________

_______________________________________________________

_______________________________________________________

_______________________________________________________

_______________________________________________________

_______________________________________________________

_______________________________________________________

_______________________________________________________

_______________________________________________________

end ;;      
    \end{lstlisting}
  \end{quest}

  \begin{quest}
    On veut forcer la signature du module résultant de l'application
    du foncteur pour cacher le type des expressions (sans pour autant
    cacher celui des valeurs). Expliquez où placer cette signature
    dans le code précédent.
    \begin{lstlisting}

_______________________________________________________

_______________________________________________________

_______________________________________________________

_______________________________________________________

_______________________________________________________

_______________________________________________________
    \end{lstlisting}

  \end{quest}

  \begin{quest}
    Donnez cette signature.
    \begin{lstlisting}

_______________________________________________________

_______________________________________________________

_______________________________________________________

_______________________________________________________

_______________________________________________________

_______________________________________________________

_______________________________________________________

_______________________________________________________

_______________________________________________________

_______________________________________________________

_______________________________________________________

_______________________________________________________

_______________________________________________________

_______________________________________________________

_______________________________________________________

_______________________________________________________
    \end{lstlisting}
  \end{quest}

  \begin{quest}
    On veut maintenant vérifier avec le toplevel \verb+ocaml+ que
    notre module fonctionne correctement. Complétez la session de
    toplevel suivante afin qu'elle affiche le résultat indiqué, en
    supposant que tout le code écrit jusqu'à présent a déjà été
    exécuté. Indiquez ce que vous tapez, pas les réponses du toplevel.
    \begin{lstlisting}

# _____________________________________________________

____________________________________________________ ;;


# _____________________________________________________
      
____________________________________________________ ;;


# to_string
to_string
  (add
     (add (const 2.9) (const 3.6))
     (mul
	(add (const 2.0) (const 5.8))
	(add (const 2.5) (const 1.8))))

  - : string = "2.9 + 3.6 + (2. + 5.8) * (2.5 + 1.8)"
    \end{lstlisting}
  \end{quest}
\end{exo}

\begin{exo}[Représentation mémoire]
  \begin{quest}
    Soit le type suivant :
    \begin{lstlisting}
type shape =
  | Blank
  | Rect of point * point
  | Circle of point * int
and point = int * int
    \end{lstlisting}
    Ainsi que la valeur \verb+shapes+ définie comme suit.
    \begin{lstlisting}
let shapes = [
  Blank ;
  Rect ((1, 1), (50, 50)) ;
  Blank ;
  Circle ((5, 5), 18)
]      
    \end{lstlisting}

    Donnez une vue graphique de la représentation mémoire de cette
    valeur.

    \begin{lstlisting}
      shapes
        |
        V



















      
.
    \end{lstlisting}
  \end{quest}
\end{exo}

\begin{exo}[Objets journalisés]
  Dans cet exercice, on cherche à écrire un objet décorateur
  permettant d'enregistrer puis restaurer l'état de l'objet
  décoré. Pour ceci, on utilisera comme exemple une classe
  représentant une date.

  \begin{quest}
    Définissez une classe \verb+date+ prenant en paramètre l'année, le
    mois et le jour sous forme d'entiers, et disposant des accesseurs
    \verb+get_annee+, \verb+get_mois+ et \verb+get_jour+ et de
    modificateurs \verb+set_annee+, \verb+set_mois+ et
    \verb+set_jour+. La création et la modification doivent échouer en
    cas de valeurs non conformes. Pour cela, supposez donnée une
    fonction de vérification \verb+check : int -> int -> int -> bool+.

    \begin{lstlisting}

class date a m j = ____________________________________

_______________________________________________________

_______________________________________________________

_______________________________________________________

_______________________________________________________

_______________________________________________________

_______________________________________________________

_______________________________________________________

_______________________________________________________

_______________________________________________________

_______________________________________________________

_______________________________________________________

_______________________________________________________
    \end{lstlisting}    
  \end{quest}

  \begin{quest}
    Donnez maintenant une classe \verb+jdate+ disposant des mêmes
    méthodes que date, et délégant tous ses traitement à un objet
    \verb+date+ passé en paramètre.

    \begin{lstlisting}

class jdate date = ____________________________________

_______________________________________________________

_______________________________________________________

_______________________________________________________

_______________________________________________________

_______________________________________________________

_______________________________________________________

_______________________________________________________

_______________________________________________________

_______________________________________________________

_______________________________________________________

_______________________________________________________

_______________________________________________________

_______________________________________________________
    \end{lstlisting}    
  \end{quest}

  \begin{quest}
    Ajoutez alors à la classe \verb+jdate+ une méthode
    \verb+checkpoint : unit -> unit+ permettant d'enregistrer l'état
    courant de l'objet, et une méthode \verb+revert : unit -> unit+
    permettant de restaurer l'objet tel qu'il était au checkpoint
    précédent.

    \begin{lstlisting}
_______________________________________________________

_______________________________________________________

_______________________________________________________

_______________________________________________________

_______________________________________________________

_______________________________________________________

_______________________________________________________

_______________________________________________________

_______________________________________________________

_______________________________________________________

_______________________________________________________

_______________________________________________________

_______________________________________________________

_______________________________________________________
    \end{lstlisting}    
  \end{quest}

\end{exo}

\end{document}
